%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%


\documentclass[livret_ma10.tex]{subfiles}
             \synctex=1
%\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-node,pstricks-add}
%\begin{psinputs}
%\usepackage{pstricks}
%\end{psinputs}
%\usepackage{auto-pst-pdf}



\begin{document}



\section{Probabilité}
\label{sec:proba}



\begin{exercice}
  Six personnes discutent d’horoscope en prenant leur café.
Quelle est la probabilité que deux d’entre elles soient du même signe zodiacal ?
( il y a 12 signes zodiacaux ).


 \begin{sol}
 La première personne à parler donne son signe zodiacal. Il y a
 ensuite 11 chances sur 12 que la deuxième ne soit pas du même
 signe. Puis 10 chances sur 12 que la troisième ne soit pas du même
 signe que les précédentes. Puis 9 chances sur 12 que la quatrième ne
 soit pas du même signe que les précédentes. Puis 8 chances sur 12 que
 la cinquième ne soit pas du même signe que les précédentes. Enfin 7
 chances sur 12 que la sixième ne soit pas du même signe que les
 précédentes.


 La probabilité qu’aucune des six personnes ne soit du même signe zodiacal qu’une autre
vaut donc:

\begin{equation*}
  \frac{11}{12}\times \frac{10}{12}\times \frac{9}{12}\times \frac{8}{12}\times \frac{7}{12}=\frac{385}{1728}
\end{equation*}

Par suite la probabilité que deux des six personnes soient du même
signe zodiacal vaut:

\begin{equation*}
1-\frac{385}{1728} =\frac{1343}{1728}\simeq 0,78
\end{equation*}

Soit 78 chances sur 100.
 
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  
Une partie consiste à lancer 3 fois 2 dés.
À chaque lancer, si le total des points est 7 vous gagnez un lot.
Quelles sont les chances de gagner 2 lots ?

  \begin{sol}
    A chaque lancer il y a 1 chance sur 6 que le total des points soit 7.
En effet on peut supposer que les deux dés sont lancés l’un après l’autre. Alors, quelque
soit le chiffre du premier dé, il y a une chance sur 6 de pouvoir faire le complément à 7
avec le second dé.





Une partie peut donc être représentée par un arbre à trois niveaux. La
probabilité de gagner 2 lots est

\begin{equation*}
  3\times\left(\frac{1}{6}\right)^2\times\left(\frac{5}{6}\right)=\frac{5}{72}
\end{equation*}


  \end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}[Bac 2001]
  
Dans un lot de 100 pièces de monnaie toutes de même apparence, ont été 
mélangées  60 pièces équilibrées et 40 pièces truquées. 

La probabilité d'apparition de \og PILE \fg{} lors d'un jet d'une 
pièce truquée	est $\dfrac{3}{4}$.

La probabilité d'apparition de \og PILE \fg{} lors d'un jet d'une 
pièce équilibrée est $\dfrac{1}{2}$.

On suppose que les différents lancers dont il sera question dans
 la suite sont indépendants les uns des autres.
 
La probabilité d'un évènement A est notée $p$(A). On désigne par
 $\overline{\text{A}}$ l'évènement contraire  de A.
 
La probabilité conditionnelle de A sachant que l'évènement B est
 réalisé est notée $p$(A/B).
 
\emph{Les résultats  seront donnés sous forme de fractions
 irréductibles.} 

\begin{enumerate} 
\item On prend une pièce au hasard et on la lance : 

soit T l'évènement : \og la pièce est truquée \fg{},

soit P l'évènement : \og on obtient PILE \fg{} .
	\begin{enumerate} 
		\item Calculer la probabilité d'obtenir \og Pile \fg{} (on pourra s'aider d'un arbre).
		\item Quelle est la probabilité que la  pièce soit truquée sachant que 
l'on a obtenu \og PILE \fg{} ?
	\end{enumerate}
\item On prend une pièce au hasard et on la lance quatre fois.

\begin{itemize}
\item  si au cours des quatre lancers on obtient quatre fois \og Pile \fg{},
on  décide d'éliminer la pièce,
\item   dans le cas contraire, on décide de conserver la pièce.
\end{itemize}

On note E l'évènement  \og la pièce est éliminée \fg{}.
	\begin{enumerate} 
		\item Quelle est la probabilité que la pièce soit  éliminée  sachant qu'elle est équilibrée ?
		\item Quelle est  la probabilité que la pièce soit conservée sachant
 qu'elle est truquée ?
		\item Quelle est la probabilité d'avoir pris une pièce équilibrée et
 de l'avoir éliminée ou d'avoir pris une pièce truquée et de l'avoir 
 conservée ?  
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}



\end{document}